
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ----------------------------------------------------------------------
% Class: Acknoledgement.tex
% Description: Contains the acknoledgements.
% Author: Eduardo Gade Gusmao
% ----------------------------------------------------------------------
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\begin{acknowledgementslong} %uncommenting this line, gives a different acknowledgements heading
\begin{acknowledgements}

Agradeço primeiramente à minha família, em especial à minha mãe Christiani Gade Gusmão, por fornecer todo o apoio necessário, permitindo dar continuidade a este projeto de pesquisa. Desde momentos necessários de lazer até pedidos de revisão gramatical não remunerados, eles sempre estiveram presentes e fizeram toda a diferença.

Agradeço ao meu orientador Dr. Ivan Gesteira Costa Filho pelos ensinamentos, sugestões, dicas e ajudas. Seu interesse em meu trabalho e disponibilidade para sanar dúvidas foram cruciais para a completude deste estudo. Agradeço também ao meu co-orientador Dr. Marcílio Carlos Pereira de Souto e à Dra. Thaís Gaudencio do Rêgo pelos ensinamentos paralelos e expansão da minha visão sobre a área da bioinformática. Também reservo um agradecimento especial ao Dr. Christoph Dieterich por contribuição no desenho experimental do trabalho; e aos membros da banca, Dra. Katia Silva Guimarães, Dra. Ana Maria Benko Iseppon e Dr. Paulo Gustavo Soares da Fonseca, que me deram a honra de poder mostrar o trabalho realizado. Agradeço também aos professores e funcionários do Centro de Informática, que me passaram valiosos ensinamentos e trabalharam para manter uma estrutura digna de um centro de referência em computação.

Agradeço às instituições FACEPE, CNPq e CAPES. Em especial à FACEPE, pelo auxílio financeiro na forma de bolsa de mestrado. Ao CNPq e à CAPES, pelos auxílios financeiros relativos à infra-estrutura.

Gostaria também de agradecer aos meus colegas Gilderlânio Santana de Araújo, Paulo Ricardo da Silva Soares, Felipe K\"uhner Câmara dos Santos, Nelson Gutemberg Rocha da Silva, João Rufino da Costa Neto, Yane Wanderley dos Santos, Diogo da Silva Severo, Everson Veríssimo da Silva, Arthur Felipe Melo Alvim, Flávia Roberta Barbosa de Araújo, Pablo Andretta Jaskowiak, André Kunio de Oliveira Tiba, Luciano Soares de Souza, Rebecca Cristina Linhares de Carvalho e Kalil Araújo Bispo. Os debates em ambiente de trabalho ou momentos de lazer permitiram meu crescimento em todos os sentidos. Por fim, agradeço ao meu amigo e companheiro Eduardo Henrique Farias de Carvalho por me fornecer o suporte necessário para que eu conseguisse completar todas as etapas deste trabalho e do curso de pós graduação.

\end{acknowledgements}
%\end{acknowledgmentslong}

% ------------------------------------------------------------------------