
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ----------------------------------------------------------------------
% Class: Abstract.tex
% Description: Contains the abstract.
% Author: Eduardo Gade Gusmao
% ----------------------------------------------------------------------
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{resumo}

% Background
A identificação de elementos cis-regulatórios no DNA é crucial para o entendimento das redes regulatórias que governam diversos mecanismos celulares tais como diferenciação celular, desenvolvimento ou apoptose. Entretanto, essa tarefa é bastante complexa, dada a grande quantidade de diferentes fatores de transcrição no genoma humano. Atualmente, são estimados 1.500 fatores que podem se ligar, diretamente ou indiretamente, em múltiplos loci genômicos. O procedimento computacional padrão para a detecção de tais regiões consiste no uso de matrizes de pontuação, que são representações probabilísticas da afinidade de ligação desses fatores em determinadas sequências de DNA. Porém tal abordagem resulta em um grande número de falsos positivos pelo fato de não ser possível distinguir entre regiões ativas e inativas e pelos motivos estruturais serem pequenos e degenerados. Esses problemas têm sido superados através da consideração de características epigenéticas. A ideia básica é que algumas regiões da cromatina encontram-se densamente empacotadas em uma estrutura fechada, não permitindo ligação de proteínas reguladoras; enquanto outros sítios estão menos empacotados (cromatina descondensada), permitindo tais ligações. Pesquisas atuais mostram que fontes de dados capazes de sinalizar tais regiões descondensadas, tais como digestão de DNase~I (obtida através de DNase-seq) e modificações de histonas (obtidas através de ChIP-seq), podem melhorar a detecção de sítios de ligação dos fatores de transcrição.

% Resumo do trabalho realizado
Neste trabalho, é proposta a construção de um modelo escondido de Markov contínuo bivariado com objetivo de integrar fontes de dados epigenéticas para avaliar se há melhora nos resultados, em relação à predições realizadas com o método computacional padrão ou através da utilização de fontes de dados epigenéticas de forma individual. Além disso, uma nova forma de estimação de parâmetros para tal modelo foi desenvolvida, removendo a necessidade de se realizar procedimentos tradicionais custosos. Foi observado que o modelo proposto melhora significativamente a sensibilidade, com pouco ou nenhum efeito negativo na especificidade, em comparação com modelos existentes baseados em cromatina descondensada apenas.

{\bf Palavras-chave: } Sítios de Ligação de Fatores de Transcrição; DNase-seq; ChIP-seq; Modificações de Histonas; Modelos Escondidos de Markov.

\end{resumo}