
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ----------------------------------------------------------------------
% Class: Chapter7.tex
% Author: Eduardo Gade Gusmao
% ----------------------------------------------------------------------
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Header
\chapter{Conclusão}

% Figures file
\graphicspath{{6_Chapter6/Figures/}}

% 7.1. Objetivos Atingidos
\section{Objetivos Atingidos}\label{sec:objetivosatingidos}

% Geral - intro
Neste projeto de pesquisa foi proposto um método para melhorar a identificação de sítios de ligação para fatores de transcrição utilizando dados relativos à digestão da DNase e modificações de histonas. Tal abordagem é baseada no fato de que tais fatores epigenéticos são capazes de descrever regiões de cromatina descondensada, local com alta densidade de sítios de ligação. Além do método probabilístico, isto é, o modelo escondido de Markov, foi proposto um novo método de treinamento baseado na ferramenta STAMP, aumentando a viabilidade de regiões nas quais o HMM pode ser treinado. 

% Análise dos sinais
Previamente à aplicação do modelo, foram criados três tipos de gráficos para melhor entender o comportamento dos sinais epigenéticos: (1) considerando regiões de MBPSs; (2) considerando a junção entre MPBSs e evidência de ChIP-seq; (3) considerando MPBSs, ChIP-seq e as predições realizadas pelo método prévio. Tais gráficos proveram as ideias necessárias para a construção do modelo probabilístico, integrando diferentes sinais epigenéticos. É importante observar que outros tipos de análises foram realizadas. Por exemplo, em relação às predições do modelo anterior em regiões específicas (e não médias de várias regiões). Porém tais resultados são bastante numerosos e são perfeitamente sumarizados pelos gráficos exibidos.

% Acurácia
A criação do modelo foi realizada em várias etapas de tentativa e erro. O modelo preditivo que apresentou resultados mais próximos do que se esperava, durante as etapas experimentais, foi comparado ao método prévio e obteve algumas vantagens. Em especial, o método proposto aumentou a sensibilidade em níveis consideráveis enquanto sofreu uma pequena redução na especificidade. Através dos pontos discutidos no capítulo anterior, o novo método foi considerado bem sucedido. Além disso, é possível visualizar, graficamente, como os sinais de modificações de histonas ajudam na predição de alta resolução da DNase, fornecendo evidências a favor de abordagens integrativas de dados.

% 7.2. Dificuldades e Limitações de Escopo
\section{Dificuldades e Limitações de Escopo}\label{sec:dificuldades}

% Disponibilidade dos dados
Os principais dados utilizados neste projeto foram obtidos no repositório ENCODE. Tais dados possuem uma restrição de uso que consiste em uma janela de tempo a partir do momento que são disponibilizados. Isso fez com que alguns dados não fossem reportados, e continuamos esperando tal liberação. Além disso, a criação do conjunto de validação possui a restrição de que os PWMs obtidos nos repositórios de \emph{motifs} deveriam ter também dados de ChIP-seq para os fatores correspondentes. Entretanto, tal dificuldade não foi crítica, isto é, um número razoável de fatores pôde ser testado, expressando as tendências gerais de ambos os modelos de forma acurada.

% Tamanho dos dados - tempo de execução
Outra limitação está relacionada ao tamanho dos dados epigenéticos em larga escala, o que limita o numero de células e sinais considerados no estudo. Por exemplo, os dados do tipo wig (\emph{wiggle}) com sinais de modificação de histonas são bem grandes (ver Tabela~\ref{tab:armazenamento}), fazendo com que a análise em mais de uma linha celular tenha uma alto custo computacional e de armazenamento. Para os dados discutidos aqui, foram necessários 340 GB de armazenamento e 1.874 horas de computação (ver Seção~\ref{sec:tempoexec}). Em especial, o tempo computacional só foi possível devido ao uso de um \emph{grid engine} com 60 cores. 

% Limitação do método preditivo
Apesar do modelo proposto ter contribuído para resultados mais interessantes do ponto de vista metodológico, alguns pontos negativos podem ser observados. A introdução de outra dimensão faz com que o procedimento, de uma forma geral, tome mais tempo para executar todas as etapas. Entretanto, como apontado na Seção~\ref{sec:resacuraciamodelo}, houve alguns casos onde as predições feitas pelo modelo proposto foram mais extensas do que o esperado. Isso corresponde a um desvio na ideia de identificação absoluta de TFBSs defendida por Boyle et al. Estudos futuros deverão levar essa característica em consideração.

% 7.3. Trabalhos Futuros
\section{Trabalhos Futuros}\label{sec:trabalhosfuturos}

% Aumento do número de linhas celulares, histonas e fatores
A primeira característica dos trabalhos futuros consiste no aumento do número de linhas celulares, modificações de histonas e fatores de transcrição, sobre os quais os métodos serão aplicados. Com o crescimento do repositório ENCODE, e de outras iniciativas do gênero, mais dados estarão disponíveis para serem utilizados, aumentando o leque de possibilidades. A análise de um número maior de modificações de histonas e de fatores de transcrição já é diretamente possível, assim que tais dados estiverem disponíveis nos repositórios mencionados (o que deverá acontecer num futuro próximo \citep{encode2011b}). A análise em um número maior de linhas celulares, entretanto, está completamente condicionada à capacidade computacional à disposição. A linha celular K562 foi escolhida por possuir os dados para a maior variedade de histonas e fatores entre todas as outras. Com o futuro aumento na capacidade computacional e nos experimentos realizados em outras linhas celulares, os métodos poderão ser aplicados e testados de forma mais extensa.

% Adição de outros tipos de dados
Além dos dados epigenéticos, métodos atuais estão utilizando outras informações como conservação e afinidade de ligação do fator baseado na sequência genômica \citep{pique2011} ou regiões de aplicação \citep{won2010}. Tal integração adicional pretende ser levada em consideração na modelagem futura de sistemas probabilísticos. Extensões diretas do modelo proposto, por exemplo, já poderiam utilizar informações de afinidade de ligação (isto é, o \emph{bit score} do \emph{motif matching}) a priori, ou a análise estatística mais robusta da ferramenta STAMP.

% Continuação da análise dos sinais segundo a prop2
Em termos experimentais, pretende-se realizar uma análise consistindo na verificação do impacto de cada característica epigenética na predição de TFBSs. Tais estudos procurariam padrões epigenéticos ao redor de MPBSs com e sem evidência de ChIP-seq e tentaria separá-los, utilizando alguma abordagem de aprendizado de máquina, através de combinações de diferentes sinais epigenéticos. Tal abordagem também poderia ser cuidadosamente estudada para que pudesse ser um possível classificador, aplicado ao reconhecimento de TFBSs, utilizando as características epigenéticas e as informações de afinidade de ligação. Além disso, outra ideia que se pretende explorar consiste na relação entre padrões epigenéticos e diferentes atributos dos fatores de transcrição (tais como suas funções ou família proteica). Estudos deste gênero podem contribuir para a melhoria futura de sistemas de identificação de sítios de ligação de fatores de transcrição.